% Archivo: Banco/edo_exactas_80.tex
\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}

\title{Banco de Ejercicios: EDO Exactas (Colección 2025)}
\author{Molina Yampa}
\date{Septiembre 2025}

\begin{document}
\maketitle

% -------------------------
% Formato estándar de parser:
% - Cada ejercicio va entre:
%     %% EXERCISE_START
%     ... (un \[ ... \] con el ENUNCIADO)
%     (opcional) % condition: <texto de condición>
%     ... (un \[ ... \] con la RESPUESTA)
%     %% EXERCISE_END
% - Si la condición está inline se escribe al final del primer \[ ... \] tras una coma o \quad.
% - El parser tomará la última \section / \section* previa como "sección" y la última \subsection / \subsection* previa como "subsección".
% -------------------------

\section{Ecuaciones Diferenciales Exactas — Teoría y ejemplos básicos}

%% EXERCISE_START
% id: 1
1)
\[
(2xy + \sin y)\,dx + (x^2 + x\cos y)\,dy = 0
\]
\[
x^2 y + x\sin y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 2
2)
\[
(y^2 - \sin x)\,dx + (2xy)\,dy = 0
\]
\[
x y^2 + \cos x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 3
3)
\[
(e^{x}y)\,dx + (e^{x} + 3y^2)\,dy = 0
\]
\[
e^{x}y + y^3 = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 4
4)
\[
(3x^2 + y)\,dx + \Big(x + \frac{1}{y}\Big)\,dy = 0
\]
\[
x^3 + x y + \ln y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 5
5)
\[
e^{y}\,dx + (x e^{y} + y)\,dy = 0
\]
% condition: y(1)=0
\[
x e^{y} + \tfrac{1}{2}y^{2} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 6
6)
\[
\Big(2x y^{2} + \frac{1}{1+x^{2}}\Big)\,dx + (2x^{2} y)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y^{2} + \arctan x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 7
7)
\[
(\cos x \sin y + y)\,dx + (\sin x \cos y + x)\,dy = 0
\]
\[
\sin x \sin y + x y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 8
8)
\[
(\ln x + 1)\,dx + (\ln y + 1)\,dy = 0
\]
\[
x\ln x + y\ln y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 9
9)
\[
\Big(2x\ln y + \frac{y^{2}}{x}\Big)\,dx + \Big(\frac{x^{2}}{y} + 2y\ln x\Big)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}\ln y + y^{2}\ln x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 10
10)
\[
\big(y e^{xy} + 1\big)\,dx + \big(x e^{xy} + 1\big)\,dy = 0
\]
\[
e^{xy} + x + y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 11
11)
\[
(3x^{2}y + y^{3})\,dx + (x^{3} + 3xy^{2})\,dy = 0
\]
\[
x^{3}y + x y^{3} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 12
12)
\[
\frac{1}{1+y^{2}}\,dx + \Big(-\frac{2xy}{(1+y^{2})^{2}} + \frac{1}{1+y^{2}}\Big)\,dy = 0
\]
\[
\frac{x}{1+y^{2}} + \arctan y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 13
13)
\[
(2xy)\,dx + (x^{2} + e^{y})\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + e^{y} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 14
14)
\[
(\sin y + y\cos x)\,dx + (x\cos y + \sin x)\,dy = 0
\]
\[
x\sin y + y\sin x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 15
15)
\[
(x^3 + 2xy)\,dx + (x^2 + 2y)\,dy = 0
\]
\[
\tfrac{x^{4}}{4} + x^{2}y + y^{2} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{12pt}

\section{Factores integrantes y técnicas relacionadas}

%% EXERCISE_START
% id: 16
1)
\[
\frac{2x}{x^{2}+y^{2}}\,dx + \frac{2y}{x^{2}+y^{2}}\,dy = 0
\]
\[
\ln\big(x^{2}+y^{2}\big) = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 17
2)
\[
(y + e^{x})\,dx + (x + e^{y})\,dy = 0
\]
\[
x y + e^{x} + e^{y} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 18
3)
\[
(2xy + y\sin x)\,dx + (x^{2} - \cos x)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y - y\cos x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 19
4)
\[
y^{2}\,dx + (2xy + \cos y)\,dy = 0
\]
\[
x y^{2} + \sin y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 20
5)
\[
(x + y)\,dx + (x + y^{2})\,dy = 0
\]
\[
\tfrac{x^{2}}{2} + x y + \tfrac{y^{3}}{3} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 21
6)
\[
\Big(2xy + \frac{y}{x}\Big)\,dx + (x^{2} + \ln x)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + y\ln x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 22
7)
\[
\big(e^{x}\sin y + 2xy\big)\,dx + \big(e^{x}\cos y + x^{2}\big)\,dy = 0
\]
\[
e^{x}\sin y + x^{2}y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 23
8)
\[
\big(\cos(x+y) + 2xy^{2}\big)\,dx + \big(\cos(x+y) + 2x^{2}y\big)\,dy = 0
\]
\[
\sin(x+y) + x^{2}y^{2} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 24
9)
\[
(x^{2} + y)\,dx + (y^{2} + x)\,dy = 0
\]
\[
\tfrac{x^{3}}{3} + \tfrac{y^{3}}{3} + xy = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 25
10)
\[
(2xy + y^{2}e^{x})\,dx + (x^{2} + 2ye^{x})\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + y^{2}e^{x} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 26
11)
\[
(y + e^{x+y})\,dx + (x + e^{x+y})\,dy = 0
\]
\[
x y + e^{x+y} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 27
12)
\[
(2xy)\,dx + (x^{2} - \sin y)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + \cos y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 28
13)
\[
\Big(\ln y + \frac{y}{x}\Big)\,dx + \Big(\frac{x}{y} + \ln x\Big)\,dy = 0
\]
\[
x\ln y + y\ln x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 29
14)
\[
\big(1 + y(x+y)\big)e^{xy}\,dx + \big(1 + x(x+y)\big)e^{xy}\,dy = 0
\]
\[
(x+y)e^{xy} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 30
15)
\[
(2x\sin y - y\sin x)\,dx + (x^{2}\cos y + \cos x)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}\sin y + y\cos x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{12pt}

\section{Condiciones iniciales — soluciones particulares}

%% EXERCISE_START
% id: 31
1)
\[
\sqrt{y}\,dx + \Big(\frac{x}{2\sqrt{y}} + 2y\Big)\,dy = 0, \quad y(1)=1
\]
\[
x\sqrt{y} + y^{2} = C,\quad C=2
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 32
2)
\[
y\,dx + \Big(x + \frac{1}{1+y^{2}}\Big)\,dy = 0, \quad y(0)=0
\]
\[
x y + \arctan y = C,\quad C=0
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 33
3)
\[
(2x + y^{2})\,dx + (2y + 2xy)\,dy = 0, \quad y(1)=0
\]
\[
x^{2} + y^{2} + x y^{2} = C,\quad C=1
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 34
4)
\[
(e^{x} y)\,dx + (e^{x} + \cos y)\,dy = 0, \quad y(0)=0
\]
\[
e^{x}y + \sin y = C,\quad C=0
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 35
5)
\[
\Big(3x^{2}y^{2} + \frac{1}{x}\Big)\,dx + (2x^{3}y)\,dy = 0, \quad y(1)=1
\]
\[
x^{3}y^{2} + \ln x = C,\quad C=1
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 36
6)
\[
y\,dx + \Big(x + \tfrac{1}{2}e^{y}\Big)\,dy = 0, \quad y(1)=0
\]
\[
x y + \tfrac{1}{2}e^{y} = C,\quad C=0
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 37
7)
\[
(2xy + \cos x \sin y)\,dx + (x^{2} + \sin x \cos y)\,dy = 0, \quad y(0)=1
\]
\[
x^{2}y + \sin x \sin y = C,\quad C=\sin 0\sin 1 = 0
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 38
8)
\[
(2x y^{3} + y e^{x})\,dx + (3x^{2}y^{2} + e^{x})\,dy = 0, \quad y(0)=1
\]
\[
x^{2}y^{3} + y e^{x} = C,\quad C=1\cdot e^{0}+0=1
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 39
9)
\[
\Big(\frac{1}{1+x^{2}} + y\Big)\,dx + x\,dy = 0, \quad y(0)=0
\]
\[
x\arctan x + x y = C,\quad C=0
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 40
10)
\[
\ln(1+y^{2})\,dx + \Big(\frac{2xy}{1+y^{2}} + 1\Big)\,dy = 0, \quad y(1)=0
\]
\[
x\ln(1+y^{2}) + y = C,\quad C=1\cdot 0 + 0 = 0
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 41
11)
\[
(3x^{2}y + e^{y})\,dx + (x^{3} + x e^{y})\,dy = 0, \quad y(1)=0
\]
\[
x^{3}y + x e^{y} = C,\quad C=1\cdot 0 + 1\cdot e^{0} = 1
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 42
12)
\[
\Big(y + \frac{1}{x+y}\Big)\,dx + \Big(x + \frac{1}{x+y}\Big)\,dy = 0, \quad y(1)=1
\]
\[
x y + \ln(x+y) = C,\quad C=1\cdot 1 + \ln 2
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 43
13)
\[
(2xy - \sin x)\,dx + (x^{2} + 3y^{2})\,dy = 0, \quad y(0)=1
\]
\[
x^{2}y - \cos x + y^{3} = C,\quad C= -\cos 0 + 1 = 0
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 44
14)
\[
(y\cosh x)\,dx + (\sinh x + 2y)\,dy = 0, \quad y(0)=0
\]
\[
y\cosh x + y^{2} = C,\quad C=0
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 45
15)
\[
(y + x)\,dx + (x + y)\,dy = 0, \quad y(1)=-1
\]
\[
xy + \tfrac{x^{2}}{2} + \tfrac{y^{2}}{2} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{12pt}

\section{Integradores no triviales y funciones especiales}

%% EXERCISE_START
% id: 46
1)
\[
(e^{x}\ln y + 2x)\,dx + \Big(\frac{e^{x}}{y}\Big)\,dy = 0
\]
\[
e^{x}\ln y + x^{2} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 47
2)
\[
(2xy + \tfrac{1}{1+x^{2}})\,dx + (x^{2} + 1)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + \arctan x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 48
3)
\[
\big(y^{2}e^{xy} + 1\big)\,dx + \big(e^{xy}(1+xy)\big)\,dy = 0
\]
\[
y e^{xy} + x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 49
4)
\[
(2xy + e^{x})\,dx + \Big(x^{2} + \frac{1}{y}\Big)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + e^{x} + \ln y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 50
5)
\[
y\,dx + (x + \sinh y)\,dy = 0
\]
\[
x y + \cosh y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 51
6)
\[
(x^{2} + y^{2})\,dx + (2xy)\,dy = 0
\]
\[
\tfrac{x^{3}}{3} + x y^{2} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 52
7)
\[
\frac{2x}{1+y}\,dx + \Big(1 - \frac{x^{2}}{(1+y)^{2}}\Big)\,dy = 0
\]
\[
\frac{x^{2}}{1+y} + y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 53
8)
\[
\Big(\frac{1}{x} + 2xy\Big)\,dx + (2xy)\,dy = 0
\]
\[
\ln x + x^{2}y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 54
9)
\[
(y^{2}\cos x + 2xy)\,dx + (2y\sin x + x^{2})\,dy = 0
\]
\[
y^{2}\sin x + x^{2}y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 55
10)
\[
\big(e^{y} - y\sin x\big)\,dx + \big(x e^{y} + \cos x\big)\,dy = 0
\]
\[
x e^{y} + y\cos x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 56
11)
\[
(2x y^{2} + 1)\,dx + (2x^{2}y + 1)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y^{2} + x + y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 57
12)
\[
(\sin x + x\cos x + y)\,dx + x\,dy = 0
\]
\[
x\sin x + \tfrac{x^{2}}{2} + x y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 58
13)
\[
\Big(2xy + \frac{y}{1+xy}\Big)\,dx + \Big(x^{2} + \frac{x}{1+xy}\Big)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + \ln(1+xy) = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 59
14)
\[
(3x^{2}y)\,dx + (x^{3} + \cos y)\,dy = 0
\]
\[
x^{3}y + \sin y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 60
15)
\[
\Big(\frac{1}{1+x^{2}} + y\Big)\,dx + (x + y)\,dy = 0
\]
\[
x\arctan x + x y + \tfrac{y^{2}}{2} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{12pt}

\section{Aplicaciones físicas y problemas modelizados}

%% EXERCISE_START
% id: 61
1)
\[
(2xy + \sinh x)\,dx + (x^{2} + 2y)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + \cosh x + y^{2} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 62
2)
\[
\big(y + e^{x}\sin y\big)\,dx + \big(x + e^{x}\cos y\big)\,dy = 0
\]
\[
x y + e^{x}\sin y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 63
3)
\[
(x^{3} + y^{3})\,dx + (3x^{2}y)\,dy = 0
\]
\[
\tfrac{x^{4}}{4} + x y^{3} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 64
4)
\[
(\ln(x+y) + 1)\,dx + (\ln(x+y) + 1)\,dy = 0
\]
\[
(x+y)\ln(x+y) = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 65
5)
\[
\Big(y + \frac{x}{\sqrt{1+x^{2}}}\Big)\,dx + x\,dy = 0
\]
\[
x y + \sqrt{1+x^{2}} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 66
6)
\[
(2xy + e^{x})\,dx + \Big(x^{2} + \frac{1}{1+y^{2}}\Big)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + e^{x} + \arctan y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 67
7)
\[
\Big(y^{2} + \frac{1}{x}\Big)\,dx + (2xy - \sin y)\,dy = 0
\]
\[
x y^{2} + \ln x + \cos y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 68
8)
\[
(2xy)\,dx + \big(x^{2} + e^{y} + y e^{y}\big)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + y e^{y} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 69
9)
\[
(e^{x} + y)\,dx + (x + y)\,dy = 0
\]
\[
e^{x} + x y + \tfrac{y^{2}}{2} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 70
10)
\[
(\sin y - y^{2}\sin x)\,dx + (x\cos y + 2y\cos x)\,dy = 0
\]
\[
x\sin y + y^{2}\cos x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{12pt}

\section{Ejercicios desafiantes y revisión}

%% EXERCISE_START
% id: 71
1)
\[
(2xy + 1)\,dx + \Big(x^{2} + \frac{1}{y}\Big)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + x + \ln y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 72
2)
\[
\big(y e^{x}(1+x)\big)\,dx + (x e^{x} + \cos y)\,dy = 0
\]
\[
x y e^{x} + \sin y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 73
3)
\[
(3x^{2}y + y^{3})\,dx + (x^{3} + 3x y^{2})\,dy = 0
\]
\[
x^{3}y + x y^{3} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 74
4)
\[
\Big(2xy + \frac{1}{1+x^{2}}\Big)\,dx + x^{2}\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + \arctan x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 75
5)
\[
\Big(y + \frac{2x}{1+x^{2}+y^{2}}\Big)\,dx + \Big(x + \frac{2y}{1+x^{2}+y^{2}}\Big)\,dy = 0
\]
\[
x y + \ln(1+x^{2}+y^{2}) = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 76
6)
\[
(y e^{xy} + x)\,dx + (x e^{xy} + y)\,dy = 0
\]
\[
e^{xy} + \tfrac{x^{2}}{2} + \tfrac{y^{2}}{2} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 77
7)
\[
(2xy + y^{2}\cos x)\,dx + \big(x^{2} + 2y\sin x\big)\,dy = 0
\]
\[
x^{2}y + y^{2}\sin x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 78
8)
\[
(\cos y - y\sin x)\,dx + (-x\sin y + \cos x)\,dy = 0
\]
\[
x\cos y + y\cos x = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 79
9)
\[
(x + y)\,dx + \big(x + e^{y} + y e^{y}\big)\,dy = 0
\]
\[
\tfrac{x^{2}}{2} + x y + y e^{y} = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{8pt}

%% EXERCISE_START
% id: 80
10)
\[
\Big(y + \frac{1}{x}\Big)\,dx + \Big(x + \frac{1}{y}\Big)\,dy = 0
\]
\[
x y + \ln x + \ln y = C
\]
%% EXERCISE_END

\vspace{12pt}

% Puedes añadir más ejercicios repitiendo exactamente este patrón.
% El parser no necesita ver "Enunciado/Respuesta/Condición" en texto:
% usa los comentarios %% EXERCISE_START / %% EXERCISE_END y los bloques \[...\] para encontrar los campos.

\end{document}
