\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images

\title{Banco Ejercicios MAT207 Espinoza}
\author{molina.luis}
\date{Agosto 2025}

\begin{document}

\maketitle

\section{2.2) Ecuaciones Diferenciales Ordinarias Reducibles a Variable Separable}

1)
\[
\frac{dy}{dx} = \cos(x + y)
\]
\textbf{Rpta: }
\[
y = 2\arctan(x + C) - x
\]

\vspace{10pt}

2)
\[
\frac{dy}{dx} = \sin^2(x - y + 1)
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\tan(x - y + 1) = x + C
\]

\vspace{10pt}

3)
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{x + y}{x + y + 2}
\]
\textbf{Rpta: }
\[
y + \ln|x + y + 1| = x + C
\]

\vspace{10pt}

4)
\[
y'\,\ln|x - y| = 1 + \ln|x - y|
\]
\textbf{Rpta: }
\[
(x - y)\,\ln|x - y| = C - y
\]

\vspace{10pt}

5)
\[
y' = (x + y)^2
\]
\textbf{Rpta: }
\[
x + y = \tan(x + C)
\]

\vspace{10pt}

6)
\[
(x + y - 1)\,dx + (2x + 2y - 3)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
x + 2y + \ln|x + y - 2| = C
\]

\vspace{10pt}

7)
\[
(1 + x^2 y^2)\,y + (xy - 1) x^2 y = 0 \quad \text{sug.: } xy = z
\]
\textbf{Rpta: }
\[
y^2 = k\,e^{\frac{xy}{xy}}
\]

\vspace{10pt}

8)
\[
(x^6 - 2x^5 + 2x^4 - y^3 + 4x^2 y)\,dx + (x y^2 - 4x^3)\,dy = 0 \quad \text{sug.: } y = xz
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\frac{x^3}{3} - x^2 + 2x + \frac{y^3}{3x^3} - \frac{4y}{x} = C
\]

\vspace{10pt}

9)
\[
y' = \frac{y - x + 1}{y - x + 5}
\]
\textbf{Rpta: }
\[
(y - x)^2 + 10y - 2x = C
\]

\vspace{10pt}

10)
\[
y e^{xy}\,dx + \bigl(y^2 - 2x e^{x y^2}\bigr)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\ln y + e^{y^2} = C
\]

\vspace{10pt}

11)
\[
y' = \sin(x - y)
\]
\textbf{Rpta: }
\[
x + C = K\!\left(\frac{y - x}{2} + \frac{\pi}{4}\right)
\]

\vspace{10pt}

12)
\[
y' = (8x + 2y + 1)^2
\]
\textbf{Rpta: }
\[
8x + 2y + 1 = 2\,\tan(4x + C)
\]

\vspace{10pt}

13)
\[
(x^2 y^3 + xy - 2)\,dx + (x^3 y^2 + x)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
3x^2 - 12x + 2x^3 y^3 + 6xy = C
\]

\vspace{10pt}

14)
\[
(1 - xy\cos(xy))\,dx - x^2 \cos(xy)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\ln x - \sin(xy) = C
\]

\vspace{10pt}

15)
\[
\biggl[x^2 \sin\!\Bigl(\frac{y}{x^2}\Bigr) - 2y \cos\!\Bigl(\frac{y}{x^2}\Bigr)\biggr]\,dx + x \cos\!\Bigl(\frac{y}{x^2}\Bigr)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
x \sin\!\Bigl(\frac{y}{x^2}\Bigr) = C
\]

\vspace{10pt}

16)
\[
e^y y' = k(x + e^y) - 1
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\text{sug.: } Z = x + e^y
\]

\vspace{10pt}

17)
\[
x^2 y' = \tfrac{1}{2}\tan(x^2 y^2) - x y^2
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\text{sug.: } z = x^2 y^2
\]

\vspace{10pt}

18)
\[
y' = ax + by + c,\quad a,b,c\in\mathbb{R}
\]
\textbf{Rpta: }
\[
b(ax + by + c) + a = C e^{bx}
\]

\vspace{10pt}

19)
\[
(xy - 2xy\ln y + y\ln y)\,dx + (2x^2 \ln y + x)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\frac{1}{1 - xy} - \ln x = C
\]

\vspace{10pt}

20)
\[
(xy - 2xy\ln y + y\ln y)\,dx + (2x^2 \ln y + x)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
2x^2 + (2x \ln y + 1)^2 = C
\]

\vspace{10pt}

21)
\[
(2x + 3y - 1)\,dx + (4x + 6y - 5)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
x + 2y + 3\ln(2x + 3y - 7) = C
\]

\vspace{10pt}

22)
\[
(2x - y)\,dx + (4x - 2y + 3)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
5x + 10y = 3\ln|10x - 5y + 6| + C
\]

\vspace{10pt}

23)
\[
(6x + 3y - 5)\,dx - (2x + y)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
3x - y + \ln(2x + y - 1) = C
\]

\vspace{10pt}

24)
\[
\bigl(x^3 y^4 + y^5 x^5 + x^5 y^2 + y^7 + y^5\bigr)\,dx - \bigl(x^4 y^3 + x^6 y + xy^6\bigr)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\frac{x^3}{3} + x - \frac{1}{2x^2} - \frac{y^2}{2x^2} + \frac{x}{y} + \frac{x^3}{3y^3} = C
\]

\vspace{10pt}

\section*{Mediante una sustitución adecuada reducir la ecuación diferencial.}

26)
\[
(2 + 4x^2 \sqrt{y})\,y\,dx + x^3 \sqrt{y}\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
x^3 y^{1/2} = C
\]

\vspace{10pt}

27)
\[
y(x + 1)\,dx + x(1 + xy + x^2 y^2)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\frac{2xy + 1}{2x^2 y^2} = \ln(k y)
\]

\vspace{10pt}

28)
\[
(y - xy^2)\,dx - (x + x^2)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\ln\!\left(\frac{x}{y}\right) - xy = C
\]

\vspace{10pt}

29)
\[
(y - xy^2 + x^2 y^3)\,dx + (x^3 y^2 - x^2 y)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
2\ln x + x^2 y^2 - 2xy = k
\]

\vspace{10pt}

30)
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{1 + xy^3}{1 + x^3 y} \quad \text{sug.: } u = x + y,\ v = xy
\]
\textbf{Rpta: }
\[
x y^2 - 1 = k(x + y)^2
\]

\vspace{10pt}

31)
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{e^y}{2y - x e^y}
\]
\textbf{Rpta: }
\[
y^2 = x e^y + C
\]

\vspace{10pt}

32)
\[
\frac{dy}{dx} = \tan(x + y)
\]
\textbf{Rpta: }
\[
x - y - \ln|\sin(x + y) + \cos(x + y)| = C
\]

\vspace{10pt}

33)
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{1}{\ln(2x + y + 3) + 1}
\]
\textbf{Rpta: }
\[
(2x + y + 3)\ln|2x + y + 3| = x + C
\]

\vspace{10pt}

34)
\[
\frac{dy}{dx} = x^2 + y - 1, \quad z = x^2 + 2x + y
\]
\textbf{Rpta: }
\[
2x + x^2 + y + 1 = k e^{x}
\]

\vspace{10pt}

35)
\[
(x^2 - y^4)\,dy = xy \quad \text{sug.: } x = uy
\]
\textbf{Rpta: }
\[
2y^5 = -3x^2 + k y^2
\]

\vspace{10pt}

36)
\[
(3x - 2y + 1)\,dx + (3x - 2y + 3)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
5(x + y) = 2 \ln|15x - 10y + 11| + C
\]

\vspace{10pt}

37)
\[
y' = \tfrac{1}{2}\,\tan^2(x + 2y)
\]
\textbf{Rpta: }
\[
4y - 2x + \sin(2x + 4y) = C
\]

\vspace{10pt}

38)
\[
y' = \sqrt{2x + 3y}
\]
\textbf{Rpta: }
\[
6\sqrt{2x + 3y} - 4 \ln\!\bigl(3\sqrt{2x + 3y} + 2\bigr) - 9x = C
\]

\vspace{10pt}

39)
\[
y' = \sqrt{y + \sin x - \cos x}
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\sqrt{\,y + \sin x\,} = \frac{x}{2} + C
\]

\vspace{10pt}

40)
\[
\sqrt{x + y + 1}\,y' = \sqrt{x + y - 1}
\]
\textbf{Rpta: }
\[
u^2 + 2u - u\sqrt{u^2 - 1} + \ln|u + \sqrt{u^2 - 1}| = 4x + C,\quad u = x + y
\]

\vspace{10pt}

41)
\[
\bigl(x + y - 2 + \tfrac12\bigr)\,dx + \bigl(2x - (2 - y)\bigr)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
2\ln x - 4x + 4y - (x + y)^2 = k
\]

\vspace{10pt}

42)
\[
(2x - xy + x^2)\,dx - (2x - 2y - 1)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
(x - 1)e^x + (x - y^2) + y = C
\]

\vspace{10pt}

43)
\[
\{\sin x - \tan(x - 2y)\}\,dx + 2\tan(x - 2y)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
-\cos x + \ln\!\bigl(\cos(x - 2y)\bigr) = C
\]

\vspace{10pt}

44)
\[
(1 - xy + x^2 y^2)\,dx + (x^3 y^2 - x^2 y)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
2\ln x + x^2 y^2 - 2xy = C
\]

\vspace{10pt}

45)
\[
y^5 \arcsin\!\left(\frac{x}{\sqrt{1 + x}}\right)\,dx + dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\sqrt{x}\,\arctan\!\left(\sqrt{x} - \ln\!\left(1 + \frac{y - 1}{y}\right)\right) + 6y^2 + 3y + 2 = C
\]

\vspace{10pt}

46)
\[
2y\,y' = y^2 + x^2 - 2x
\]
\textbf{Rpta: }
\[
y^2 = c\,e^{x} - x^2
\]

\vspace{10pt}

47)
\[
y' + \sin^2(x + y) = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\tan(x + y) = x + C
\]

\vspace{10pt}

48)
\[
y' = (x + y)\ln(x + y) - 1
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\ln|x + y| = c\,e^{x}
\]

\vspace{10pt}

49)
\[
2\bigl(x^2 y + \sqrt{1 + x^4 y^2}\bigr)\,dx + x^3\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
x^2\!\left(x^2 y + \sqrt{1 + x^4 y^2}\right) = C
\]

\vspace{10pt}

50)
\[
xy\,(x\,dy + y\,dx) = 6y^3\,dy,\quad x=2,\ y=1
\]
\textbf{Rpta: }
\[
y^2(x^2 - 3y^2) = 1
\]

\vspace{10pt}

51)
\[
x^2\,(dx + y\,dy) = (x^2 + y^2)\,dx,\quad x=1,\ y=2
\]
\textbf{Rpta: }
\[
(x^2 + y^2)(10 - 9x) = 5x
\]

\vspace{10pt}

52)
\[
dx + dy = (x + y)\!\left(1 + \frac{y}{x}\right)\!(x\,dy - y\,dx)
\]
\textbf{Rpta: }
\[
(2y + c x)(x + y)^2 + x = 0
\]

\vspace{10pt}

53)
\[
(x^2 + y^2)(x\,dy + y\,dx) - xy(x\,dy + y\,dx) = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
x^2 y^2 = C(x^2 + y^2)
\]

\vspace{10pt}

54)
\[
y^2(x^2 + 2)\,dx + (x^3 + y^3)(y\,dx - x\,dy) = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\frac{1}{x^2} - \frac{x}{y} - \frac{y^2}{2x^2} = C
\]

\vspace{10pt}

55)
\[
(6x - 3y + 2)\,dx - (2x - y - 1)\,dy = 0
\]
\textbf{Rpta: }
\[
3x - y = 5\ln|2x - y + 4| + C
\]

\vspace{10pt}

56)
\[
\frac{dy}{dx} = (x + y - 3)^2 - 2(x + y - 3)
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\frac{1}{x + y - 4} = x + C
\]

\vspace{10pt}

57)
\[
\frac{dy}{dx} = -2 + e^{2x - y + 1}
\]
\textbf{Rpta: }
\[
x + e^{2x - y + 1} = C
\]

\vspace{10pt}

58)
\[
(1 - x^2 y)\,dx + x^2 (y - x)\,dy = 0 \quad \text{sug.: } z = x - y
\]
\textbf{Rpta: }
\[
y^2 - 2xy + 2x^2 + \frac{2}{x} = k
\]

\vspace{10pt}

59)
\[
y' = (8x + 2y)^2 + 2(8x + 2y + 1)
\]
\textbf{Rpta: }
\[
\arctan(4x + y) = 4x + k
\]
\end{document}